<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<panorama id="node1" apprev="17319" appversion="6.0.4">
  <input leveltilesize="510" levelbiashidpi="0.400" width="7500" leveltileurl="tiles/node1/cf_%c/l_%l/c_%x/tile_%y.jpg" height="7500" levelingpitch="0" overlap="1" levelbias="0.400" levelingroll="0">
    <level preload="0" width="7500" predecode="0" height="7500"/>
    <level preload="0" width="3750" predecode="0" height="3750"/>
    <level preload="0" width="1875" predecode="0" height="1875"/>
    <level preload="0" width="937" predecode="0" height="937"/>
    <level preload="1" width="468" predecode="1" height="468"/>
    <preview color="0x808080" strip="1"/>
  </input>
  <view fovmode="0" pannorth="0">
    <start pan="100.516" tilt="-2.04794" fov="70" projection="4"/>
    <flyin pan="0" tilt="-90" fov="170" projection="9"/>
    <min pan="0" tilt="-90" fov="5"/>
    <max scaletofit="1" fovstereographic="270" fovfisheye="360" pan="360" tilt="90" fov="120"/>
  </view>
  <userdata title="" latitude="" info="" tags="Новая папка|зал1" datetime="04/11/2017 12:23 PM" author="" source="" copyright="" description="" longitude="" customnodeid="" comment=""/>
  <hotspots width="180" height="20" wordwrap="1">
    <label border="1" textalpha="1" width="180" borderradius="1" textcolor="0x000000" background="1" height="20" backgroundcolor="0xffffff" wordwrap="1" bordercolor="0x000000" enabled="1" borderalpha="1" backgroundalpha="1"/>
    <polystyle mode="0" backgroundcolor="0x0000ff" bordercolor="0x0000ff" borderalpha="1" backgroundalpha="0.25098" handcursor="1"/>
    <hotspot url="" title="Зал 1" target="" id="Point01" pan="-227.79" tilt="12.05" skinid="ht_info" description="Экспозиция Зала 1 отражает военную историю Гомельщины с первобытных времен и до конца 19 века. Появление первых людей на тер. Беларуси произошло около 100 - 35 тыс. л.н. Их основным занятие м были охота и собирательство. Первые орудия труда в т.ч. и оружие изготовлялись из камня, его мягких пород, которые наиболее легко поддаются обработке, а также кости и дерева. В витрине - каменные топорища, наконечники стрел и копий сделанные из камня, железные наконечники стрел и копий. В 8 в. территория Гомельщины входила в состав древнерусского государства. В экспозиции представлены: железные наконечники стрел, широкий острый наконечник рогатины – тяжелого копья для рукопашного боя. На протяжении 13 в. юго-восточные земли Беларуси в т.ч. и Гомельщина подвергались набегам татаро-монгол. С северо-запада надвигалась другая угроза – крестоносцы, могущественный Тевтонский орден. Чтобы остановить его агрессию Великое княжество Литовское,( в состав которого входили гомельские земли с 1335 г.), и Королевство Польское начинают войну против крестоносцев. Летом 1410 г. состоялась самая значительная битва, положившая конец угрозе крестоносцев – Грюнвальдская битва (на территории современной Польши). Воины того времени были вооружены копьями, мечами, луками и арбалетами. В витрине представлены арбалетные болты (скорострельность ниже, но выше убойность выстрела). Воины были одеты в шлемы и кирасы – цельнометаллический доспех. В витрине представлены элементы удил и шпор, пушечные ядра, татарский шлем, наручи для защиты предплечья, щит, а также кольчуга, 17 в. В период средневековья Гомель представлял собой хорошо укрепленный замок. В экспозиции изображение Гомельского замка, найденное на одной из карт. 1648-51 гг.- период казацко-крестьянских восстаний под предводительством Б. Хмельницкого, охватившие значительную часть территорий современной Украины и южной части Беларуси. В восстании принимали участие и жители Гомельщины. В экспозиции - казацкие сабли, топоры, палаши, пули, которые казаки выплавляли сами, используя специальные щипцы-пулейки. В период Северной войны в Гомеле был расквартирован русский корпус А.Д.Меншикова, разгромивший шведов у д.Лесная на Могилевщине. В витрине -оружие, которое использовалась в то время: копья с широкими фигурными наконечниками – эспонтоны, фузея (дульнозарядное, гладкоствольное ружье с кремневым замком). После первого раздела Речи Посполитой в 1772 году территория Гомельщины отошла к Российской империи. В 1775 г. русский полководец. П.А. Румянцев получил от российской императрицы Екатерины II в награду за победу в русско-турецкой войне «деревньку» Гомель для «увеселения». В Отечественной войне 1812 г. принимал участие Ф.И. Паскевич (владелец Гомеля с 1834 г.). В экспозиции представлены награды за участие в войне 1812 г. Российской империи 19 в,пехотные сабли и тесаки, кавалерийские сабли, егерский штуцер (нарезное дульнозарядное ружье легкой пехоты), пистолет капсюльный и пороховница к нему. Середина и конец 19 в. – время крымской и русско-турецких войн. В витринах: офицерские шпаги, кавалерийские сабли, тесак, штуцер офицерский,награды за русско-турецкие войны. В этих боевых действиях принимал участие 159 Гурийский и 160 Абхазский пехотные полки, которые были расквартированы в Гомеле. Они получили георгиевские знамена за сражение в крепости Карс."/>
    <hotspot url="" title="Holl 1" target="_blank" id="Point02" pan="-232.57" tilt="12.06" skinid="ht_url" description="The exposition of Hall 1 reflects the military history of Gomel region from primitive times to the end of the 19th century. The appearance of the first people on Ter. Belarus occurred at about 100 to 35 thousand liters n. Their main activity was hunting and gathering. The first tools, including weapons, were made of stone, its soft rocks, which are most easily processed, as well as bone and wood. In the window - stone axes, arrowheads and spears made of stone, iron arrowheads and spears. In the 8th century the territory of Gomel region was a part of the old Russian state. The exhibition presents: iron arrowheads, a wide sharp tip of a slingshot – a heavy spear for hand-to-hand combat. During the 13th century the South-Eastern lands of Belarus including Gomel region were raided by Tatar-Mongols. Another threat was coming from the Northwest- the crusaders, the mighty Teutonic order. To stop his aggression, the Grand Duchy of Lithuania( which included the Homel lands from 1335) and the Kingdom of Poland start a war against the crusaders. In the summer of 1410. the most significant battle took place, which put an end to the threat of the crusaders – the battle of Grunwald (on the territory of modern Poland). The warriors of that time were armed with spears, swords, bows and crossbows. The showcase includes crossbow bolts (the rate is lower, but higher knockdown shot). The soldiers were dressed in helmets and cuirasses – all-metal armor. The showcase presents elements of bits and spurs, cannonballs, Tatar helmet, Bracers to protect the forearm, shield, and chain mail, 17 century. In the middle ages Gomel was a well-fortified castle. The exhibition features an image of the Gomel castle, found on one of the maps. 1648-51-the period of Cossack-peasant uprisings led by B. Khmelnitsky, which covered a significant part of the territory of modern Ukraine and southern Belarus. Residents of Gomel region also took part in the uprising. The exhibition - Cossack swords, axes, broadswords, bullets, which the Cossacks smelted themselves, using special forceps-bullets. In the period of the Northern war in Gomel was stationed Russian corpus of A. D. Menshikov, who defeated the Swedes at the village of Forest in the Mogilev region. In the window there were weapons that were used at that time: spears with wide pre-shaped tips – spontoni, Fusil (muzzle-loading, smooth-bore gun with a flint lock). After the first partition of the Polish-Lithuanian Commonwealth in 1772 the territory of Gomel region passed to the Russian Empire. In 1775 the Russian commander. PA Rumyantsev received from the Russian Empress Catherine II as a reward for winning the Russian-Turkish war &quot;village&quot; Gomel for &quot;entertainment&quot;. In the Patriotic war of 1812 took part F. I. Paskevich (owner of Gomel since 1834). The exhibition presents awards for participation in the war of 1812. The Russian Empire of the 19th century,infantry sabers and swords, cavalry sabers, Jaeger choke (rifled muzzle-loading rifle light infantry) pistol percussion cap and powder flask to him. Middle and end of the 19th century – the Crimean and Russian-Turkish wars. In the Windows: officers ' swords, cavalry swords, cleaver, officer's fitting,awards for the Russian-Turkish war. 159 Guri and 160 Abkhazian infantry regiments, which were stationed in Gomel, took part in these hostilities. They received St. George's banners for the battle in the fortress of Kars."/>
  </hotspots>
  <media/>
  <transition softedge="0" zoomoutpause="1" type="crossdissolve" zoomout="0" zoomin="0" blendcolor="0x000000" zoomspeed="2" enabled="0" zoomfov="20" blendtime="1"/>
  <animation syncanimationwithvideo="0" animsequence="Animation01" useinautorotation="0"/>
  <control lockedkeyboard="0" sensitivity="7" speedwheel="1" hideabout="0" contextprojections="0" lockedkeyboardzoom="0" rubberband="0" invertwheel="0" invertcontrol="1" simulatemass="0" dblclickfullscreen="0" lockedmouse="0" lockedwheel="0" contextfullscreen="0"/>
</panorama>
